\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{sidecap}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}

\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{
    frame=tb,
    language=java,
    aboveskip=3mm,
    belowskip=3mm,
    showstringspaces=false,
    columns=flexible,
    basicstyle={\small\ttfamily},
    numbers=none,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{dkgreen},
    stringstyle=\color{mauve},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true
    tabsize=3
}

\title{Kalkulator procentowej zawartości tłuszczu w~organizmie}
\author{Wojciech Decker 252545}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    Celem projektu było stworzenie kalkulatora wyliczającego zawartość proentową tłuszczu w~organiźmie z~wykorzystaniem różnych algorytmów.
    Źródła programu: \url{https://bitbucket.org/clutroth/tluszcz}
\end{abstract}
\tableofcontents
\section{Tkanka tłuszczowa}
Istnieją dwa rodzaje tkanki tłuszczowej: biała i~brunatna. Tkanki brunatnej jest mniej
i~bierze udział w~wytwarzaniu ciepła. Głównym zadaniem tkanki tłuszczowej białej jest
gromadzenie energii.
Podczas każdego posiłku dostarczamy do naszego organizmu energię. Ta, której nie zdołamy
zużytkować jest magazynowana w~postaci tłuszczu. Odpowiednia jej ilość jest niezbędna do
prawidłowego funkcjonowania organizmu ludzkiego. Bierze czynny udział w~procesach metabolicznych.
Jej ilość zależy od takich czynników, jak geny, wieku, płci, itd.
Składa się w~62\% z~tłuszczu, 14\% z~wody i~w~24\% z~innych substancji.


\section{Zawartość procentowa tłuszczu w~organiźmie}
Współczynnik zawartości procentowej tłuszczu w~organizmie (ang. body fat percentage) BF stanowi iloraz masy tłuszczu i~całkowitej
masy ciała człowieka. Tkanka tłuszczowa u~zdrowego mężczyzny powinna stanowić 9-18\% masy ciała. U~kobiet odpowiednio 14-28\%.
Zbyt duża ilość jedzenia, brak aktywności fizycznej lub choroby mogą prowadzić do otyłości, tj. Zbyt dużej ilości tłuszczu w~organizmie.
To z~kolei, może prowadzić do wielu chorób. Z~drugiej strony niedostateczna ilość pożywienia może prowadzić do anoreksji.
Sportowcy celowo obniżają ilość tłuszczu w~organizmie. Kulturyści, zwłaszcza na czas zawodów obniżają zawartość tłuszczu w~organizmie do minimum.
\begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth,center]{./norma_tkanki.jpg}
    \caption{Tabela zawartości tłuszczu}
\end{figure}
\section{Algorytmy wyliczania BF}
\subsection{Algorytm Durnina Womersleya}
Durnin i~Womersley wynaleźli w~1974r. wzór pozwalający przybliżyć BF przez pomiar czterech fałd tłuszczu, odpowiednio na bicepsie, tricepsie,
łopatce i~brzuchu.
\begin{table}[t]
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        wiek & dla mężczyzn & dla kobiet \\
        \hline
        \textless 17 & D = 1.1533 - (0.0643 X L) & D = 1.1369 - (0.0598 X L)\\
        \hline
        17-19 & D = 1.1620 - (0.0630 X L) & D = 1.1549 - (0.0678 X L) \\
        \hline
        20-29 & D = 1.1631 - (0.0632 X L) &  D = 1.1599 - (0.0717 X L) \\
        \hline
        30-39 & D = 1.1422 - (0.0544 X L) & D = 1.1423 - (0.0632 X L) \\
        \hline
        40-49 & D = 1.1620 - (0.0700 X L) & D = 1.1333 - (0.0612 X L) \\
        \hline
        \textgreater 50 & D = 1.1715 - (0.0779 X L) & D = 1.1339 - (0.0645 X L) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela współczynników dla wzoru Durnina Womersleya}
\end{table}
\subsection{Algorytm Jacksona Pollocka}
Pozwala wyliczyć zawartość procentową tłuszczu w~organizmie z~pomiarów 3, 4 lub siedmiu fałd tłuszczu.
\begin{table}[t]
    \begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|}
        \hline
        liczba pomiarów & dla mężczyzn & dla kobiet \\
        \hline
        3 &
        \begin{itemize}
            \item klatka
            \item brzuch
            \item udo
        \end{itemize}
        &
        \begin{itemize}
            \item biodro
            \item brzuch
            \item triceps
        \end{itemize}
        \\
        \hline
        4 &
        \begin{itemize}
            \item biodro
            \item brzuch
            \item triceps
            \item udo
        \end{itemize}
        &
        \begin{itemize}
            \item udo
            \item biodro
            \item brzuch
            \item triceps
        \end{itemize}
        \\
        \hline
        7 &
        \begin{itemize}
            \item łopatka
            \item pacha
            \item klatka
            \item udo
            \item biodro
            \item brzuch
            \item triceps
        \end{itemize}
        &
        \begin{itemize}
            \item łopatka
            \item pacha
            \item klatka
            \item udo
            \item biodro
            \item brzuch
            \item triceps
        \end{itemize}
        \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Liczba i~miejsce mierzonych fałd tłuszczu zależna od płci i~liczby pomiarów dla równania Jackson'a-Pollock'a}
\end{table}
\section{TluszczCalc}
\begin{figure}
   \includegraphics[width=\textwidth,center]{./zrzut.png}
   \caption{Okno programu}
\end{figure}
Program, który napisałem i~który jest produktem projektu ma za zadanie wyliczać zawartość procentową tłuszczu wieloma wzorami,
ukazując różnice między nimi. Za argumenty przyjmuje wiek, wagę, wzrost, wielkości zmierzone taśmą mierniczą,
i~fałdy tłuszczu zmierzone caliperem. Program wyświetla wyniki dla każdego algorytmu, dla którego otrzymał wystarczającą porcję danych.
Jeżeli użytkownik najedzie kursorem na nazwę formuły, pola, które należy wypełnić zostaną oznaczone na czerwono.
Po kliknięciu przycisku ``Licz'', dla każdej formuły, której pola zostały wypełnione, zostanie zwrócony wynik. W~przecwnym razie formła zwróci ``0''.
\section{Szczegóły implementacyjne}
Jednym z~założeń było napisanie programu w~sposób, który będzie pozwalał na jak najłatwiejsze dodanie kolejnego algorytmu.
W~tym rozdziale przedstawię na przykładzie kroki potrzebne do dodania implementacji algorytmu Durnina Womersleya dla kobiet.
\subsection{Dodanie algorytmu}
\lstinputlisting[language=Java]{FemaleDurninWomersley.java}
Kolejnym krokiem jest dodanie odpowiedniej linii w~klasie FemailAlgorithmsEnum według przykładu.
\begin{verbatim}
DURNIN_WOMERSLEY("Durnina=Wormsley'a", FemaleDurninWomersley.class),
\end{verbatim}
\subsection{Dodawanie parametrów}
Jeżeli nasza formułą wymaga dodatkowych pomiarów, należy dodać je w~odpowiedniej klasie w~pakiecie tluszczcalc.types.
\end{document}
